% Created 2018-11-27 mar 19:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Socket, Sistema Elemental para la Comunicación Interprocesos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda, Daniel Méndez},
 pdftitle={Socket, Sistema Elemental para la Comunicación Interprocesos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgb9ad4ad}

El \textbf{Socket} es un elemento disponible en el sistema operativo, que permite el
intercambio de \textbf{intercambio de información} entre la ejecución de distintos
procesos o programas o bien, explicado de manera sencilla, entre distintos
componentes de un red (computadores, routers, servidores, etc). Ver
\href{https://www.dwheeler.com/secure-programs/Secure-Programs-HOWTO/sockets.html}{historia y descripcción}. Es de uso fundamental para el área de la informática de
redes o \textbf{networking}. 

La disponibilidad de un \textbf{socket} específico requiere que se inicialice con una
serie de \textbf{parámetros de configuración}. Ello quiere decir que, de entre todas
las opciones, se debe escoger aquella que más acomode o sea más eficiente para
un uso dado.

El transporte de la información se realiza mediante el envío y recepción de
\textbf{bytes}, por lo que toda información debería ser \textbf{serializada} antes de enviarse
y \textbf{deserializada} al recibirla. Los protocolos como el \emph{HTTP}, \emph{FTP} o \emph{SSH},
entre otros implementan sobre \textbf{socket} distintas formas de codificar la
información de manera eficaz.

Ver la \href{https://docs.python.org/3/library/socket.html}{Documentación} o bien, en la terminal:

\begin{minted}[]{python}
man socket
\end{minted}

Para estudiar profundamente este sistema de comunicación hay dos \textbf{artículos
académicos} que explican como funcionan.

\begin{description}
\item[{An Introductory 4.3BSD Interprocess Communication Tutorial}] \url{https://docs.freebsd.org/44doc/psd/20.ipctut/paper.pdf}
\item[{An Advanced 4.3BSD Interprocess Communication Tutorial}] \url{https://docs.freebsd.org/44doc/psd/21.ipc/paper.pdf}
\end{description}

\section{¿Servidor o Cliente?}
\label{sec:org57fe927}

En una estructura de un sistema que contiene algun(os) \textbf{socket} que permiten
la intercomunicación se necesario aclarar o tener bien definido quien opera como
\textbf{servidor} y quien opera como \textbf{cliente}.

\begin{description}
\item[{Servidor}] corresponde a la instancia en que un \textbf{proceso crea} un \emph{socket}-

\item[{Cliente}] corresponde a la instancia en que un \textbf{proceso se contecta} a un
\emph{socket} que se ha creado en \textbf{otro proceso}
\end{description}

Una vez que el \textbf{socket servidor} está habilitado, \emph{escucha} conexiones y las
acepta según su capacidad definida al crearse.

Un \textbf{socket servidor} tiene la capacidad de conectarse con un número de
determinado de \textbf{clientes}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./socket.png}
\end{center}

\section{Opciones Generales Para Crear un Socket}
\label{sec:orge15fc8e}

El objeto \textbf{socket} provee una serie de opciones que permiten optimizar el uso
según cada caso, tales como \textbf{familia}, \textbf{tipo}, \textbf{capacidad de canal} o \textbf{timeout},
de entre los más importantes.

\subsection{Seleccionar Familia}
\label{sec:orga7eea59}

Nos permite escoger el modo base de activación del socket, de manera tal que el
uso que tengamos tenga implementada la mejor opción.

\subsubsection{Socket de Tipo UNIX (\(AF\_UNIX\))}
\label{sec:org92f1dd6}

Este modo se activa con la variable \textbf{AF\(_{\text{UNIX}}\)} y activa el socket como un archivo
con una ruta determinada, tal como un archivo, pero opera como un espacio de intercambio.

\subsubsection{Socket de Tipo TCP (\(AF\_NET\) o \(AF\_NET6\))}
\label{sec:org1431c82}

Este modo se activa con la variable \textbf{AF\(_{\text{NET}}\)} y permite la conexión a través de
la red mediante \textbf{IPv4}, con el par \textbf{(ip, puerto)}.

Un modo avanzado, que habilita \textbf{IPv6} es con la variable \textbf{AF\(_{\text{NET}}\)}.

\subsubsection{Tipo Bluetooth (\(AF\_BLUETOOTH\))}
\label{sec:org7202463}

Habilita el modo \textbf{Bluetooth} para la comunicación entre dispositivos,
permitiendo los protocolos de comunicación que requiere este sistema.


\subsection{Seleccionar Tipo}
\label{sec:org2e55e8e}

Entre los tipos más importantes y útiles podemos elegir aquellos que se
comunican mediante la técnica del protocolos \textbf{TCP} y el protocolo \textbf{UDP}.

\subsubsection{\(SOCK\_STREAM\)}
\label{sec:org234e0f9}

Habilita el socket en modo TCP, que tiene un control de errores de mensajes.
Flujos de bytes basadas en una conexión bidireccional secuenciada, confiable.

Un conector de este tipo debe estar en un estado conectado antes de que
cualquier dato pueda ser transmitido, esto se puede realizar mediante las
llamadas \textbf{read} o \textbf{write} según el caso, o bien con las variantes \textbf{send} y
\textbf{recv} 

Los protocolos que usan este tipo aseguran que los datos no se pierden ni
duplican. Cuando hay problemas de comunicación se activa una serie de acciones
que bien, o botan la conexión o la reinician.

\subsubsection{\(SOCK\_DGRAM\)}
\label{sec:orgf9345f3}

Habilita el socket en modo UDP, que no controla errores de mensaje y solo hace
envío desde una fuente. Al ser así, los mensajes no son confiables.

Permiten el envío de datagramas utilizando \textbf{send} y desde un cliente recibirlo
desde \textbf{recvfrom}.

\subsection{Dirección}
\label{sec:org8c94b5a}

Según el caso, si la familia es \textbf{\(AF_UNIX\)}, el parámetro \textbf{address} necesita una
ruta  a un archivo en dónde se activará el socket, por ejemplo puede ser 

\begin{minted}[]{python}
address = '/tmp/intercambio.sock'
\end{minted}

La extensión \textbf{".sock"} es solo para identificar de manera visual que el archivo
es un socket y no otra cosa. 

En el caso de que la familia sea \textbf{\(AF_NETx\)}, será necesario entregar un par a
\textbf{address} que contenga el \textbf{host} y \textbf{puerto}, a la manera de \textbf{(host, puerto)}

\subsection{Tamaño del Buffer}
\label{sec:org494ced4}

El \textbf{Buffer} es un espacio de memoria en que se van depositando los mensajes, se
debe definir el tamaño en bytes con que puede almacenar cada mensaje, de esta
manera se limita virtualmente el tamaño de cada mensaje que se envía. Sea el
valor \textbf{bs}. 

De manera tal, que en base a este valor, será necesario para el envío de cierta
información de tamaño \textbf{N bytes}, trocear la información en pequeños mensajes de
tamaño \textbf{bs} hasta que se termine de enviar. Lo que nos llevará a crear una
cantidad de \(N/bs\) pequeños mensajes secuenciales en bytes que deberán ser
reconstruidos al otro extremo.

\subsection{Timeout}
\label{sec:orgdb6f4ce}

Este parámetro permite controlar el estado de las conexiones definiendo cuanto
tiempo deben esperar para enviar o recibir un mensaje, es un buen indicador de
que una conexión esté activa o no, llamémosle \textbf{ts}

\section{Conceptos Clave}
\label{sec:orgbcc605e}

Los siguientes conceptos claves son importantes para tener en consideración al
momento de construir un sistema que necesite comunicarse e intercambiar
información a través de la red.

\subsection{Modelo OSI}
\label{sec:org2a7c59e}

Una forma de explicar la red es mediante el modelo llamado \textbf{Open Standar Interconection}
o bien, \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo\_OSI}{Modelo OSI} o, más completa, \href{https://en.wikipedia.org/wiki/OSI\_model}{en inglés}. Es una representación comprensiva
en capas o niveles de como opera una red de comunicaciones.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./OSI_Model.png}
\end{center}

La definición clásica presenta siete capas:

\begin{enumerate}
\item Capa Física

\item Capa de Enlace

\item Capa de Red

\item Capa de Transporte

\item Capa de Sesión

\item Capa de Presentación

\item Capa de Aplicación
\end{enumerate}

Lo errores humanos en cosas de computación, usualmente se llaman \textbf{Error capa 8}

\subsection{TCP/IP}
\label{sec:org00fef04}

Modelo \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo\_TCP/IP}{TCP} es una simplificación de \textbf{OSI} y permite representar la red \textbf{TCP/IP},
comunmente llamada \textbf{Internet}. 

\begin{enumerate}
\item Capa de Acceso al Medio: OSI.1+OSI.2

\item Capa de Red: OSI.3

\item Capa de Transporte: OSI.4

\item Capa de Aplicación: OSI.5+OSI.6+OSI.7
\end{enumerate}


\subsection{Protocolo TCP}
\label{sec:org5010d6e}

Es un protocolo de transmisión de datos, acrónimo \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Transmission\_Control\_Protocol}{TCP}. Implementado para la
operación en la red \textbf{Internet} y comprende ciertas estructuras de control que
garantizan la calidad del dato desde un punto a otro.

Para lograr esto, construye un mensaje que comprende la información que se desea
enviar y una serie de encabezados o trozos de bits que guían al sistema en la
ubicación del origen-destino. 

\subsubsection{Encabezados de un mensaje TCP}
\label{sec:org4a69cce}

\begin{itemize}
\item Source port (16 bits)

\item Sequence number (32 bits)

\item Acknowledgment number (32 bits)

\item Data offset (4 bits)

\item Reserved (3 bits)

\item Flags (9 bits) (aka Control bits)

\item Window size (16 bits)

\item Checksum (16 bits)

\item Urgent pointer (16 bits)

\item Options (Variable 0–320 bits, divisible by 32)

\item Padding (Zeros)
\end{itemize}

\subsection{Protocolo UDP}
\label{sec:orgf6046be}

El \textbf{User Datagram Protocol} o \href{https://en.wikipedia.org/wiki/User\_Datagram\_Protocol}{UDP} es un modo de comunicación que se utiliza para
realizar \textbf{streming} o comunicaciones que necesiten el envío de mucha información en que no es
importante que falle en llegar un mensaje.

Es mucho más simple en su construcción, pero mantiene la lógica de añadir un
encabezado al mensaje (mucho más corto).

\begin{itemize}
\item Source port number

\item Destination port number

\item Length

\item Checksum
\end{itemize}

\subsection{Dirección IPv4}
\label{sec:org1997ebe}

El \textbf{Internet Protocol versión 4} o  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/IPv4}{IPv4} Es una serie de 4 números  que indica
una posición única de un dispositivo en la red, cada uno de estos números es de tres cifras y su mayor valor es de
\(2^8-1=255\) a la manera de \textbf{128.255.233.087}.

Esto permite ubicar e identificar dispositivos que pueden ser servidores,
terminales, puntos de entrada a otras redes, etcétera. Debido a la masificación
de la conexión de estos a la red fue necesario definir un \textbf{estandar IPv6}

El estandar además define los usos permitidos que tienen ciertos tramos de
valores de las direcciones \textbf{IP}, de manera que sea posible detectar a que tipo
de dispositivo pertenece.

\subsection{Dirección IPv6}
\label{sec:org73d62b2}

El \textbf{Internet Protocol versión 6} o \href{https://en.wikipedia.org/wiki/IPv6}{IPv6} es la versión extendida a 6 números que indican
la ubicación de un dispositivo.

Presenta características adicionales a \textbf{IPv4} que mejoran el estándar de internet.

\subsection{Puerto}
\label{sec:org4876dd0}

El \textbf{Puerto IP} o \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Port\_(computer\_networking)}{Port} Es un número que va del 0 al 65535 y asigna una posición a
un servicio específico que provee un protocolo. Por ejemplo, en general, una
página web atiende el protocolo \textbf{HTTP} en el puerto \textbf{80}, el protocolo \textbf{SSH}
atiende las conexiónes en el puerto \textbf{22}, el \textbf{FTP} en el \textbf{20}.

\section{Serializar y Deserializar}
\label{sec:org4c76afc}

Para el intercambio de información entre distintos procesos, dispositivos o
elementos que se comunican, es necesario y fundamental transformar esta
información a \textbf{bytes} para que el objeto \textbf{socket} pueda administrarla y enviar o
recibir según lo que se requiera.

A la acción de transformar información u objetos en bytes se llama \textbf{serializar}
y a la acción de transformar bytes en objetos se le llama \textbf{deserializar}. Un
módulo de la biblioteca estándar de python que permite hacer esto es \textbf{pickle},
por lo que también a estas acciones se le llama comunmente \textbf{picklear}, cuando
los objetos o información se pueden representar como diccionario del tipo \textbf{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/JSON}{json}}
a estas acciones se le llama \textbf{dumps} y \textbf{loads}. También se le llama a esta
acción \textbf{encode} y \textbf{decode}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./serialize.png}
\end{center}

\begin{description}
\item[{Serialización}] \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Serialization}

\item[{Documentación Pickle}] \url{https://docs.python.org/3/library/pickle.html}

\item[{Documentación json}] \url{https://docs.python.org/3/library/json.html}

\item[{Documentación simplejson}] \url{https://simplejson.readthedocs.io/en/latest/}
\end{description}

\subsection{Ejercicio Grupal}
\label{sec:org083094d}

Realizaremos la acción de serializar un objeto y de-serializarlo,
reconstruyéndolo.

Tenemos un objeto que contiene información importante y deseamos comunicarla a
otros dispositivos, debemos convertirlo a una representación que nos permita
reconstruirlo en nuestro destino.

\subsubsection{Serializar usando Pickle}
\label{sec:org6d0addf}

Creamos una clase en el archivo \textbf{objetos}, llamada \textbf{Marraqueta}.

\begin{minted}[]{python}
import json
class Marraqueta:
  def __init__(self, harina, levadura, agua, tiempo_batido):
    self.harina = harina
    self.levadura = levadura
    self.agua = agua
    self.tiempo_batido = tiempo_batido

  def __repr__(self):
    return json.dumps(self.__dict__)
\end{minted}

Luego, creamos un script que cree una instancia de marraqueta y la serialize,
para posteriormente reconstuirla.

\begin{minted}[]{python}
from objetos import Marraqueta

#Usando PICKLE

import pickle

def trocear(objeto, tamaño):
  u = pickle.dumps(objeto)
  d = tamaño
  result=[u[i*(d):d*(i+1)] for i in range(int(math.ceil(len(u)/d)))]
  return result

def reconstruir(mensaje_list):
  msj = b''.join(mensaje_list)
  m = pickle.loads(msj)
  return m

m=Marraqueta(1,.05,.5,3)

print(repr(m))

# Se serializa objeto directamente
mensaje_list = trocear(m, 5)

[print(trozo) for trozo in mensaje_list]

# Se deserializa

dm = reconstruir(mensaje_list)

print(dm)
\end{minted}

\subsubsection{Tarea: Serializar usando JSON}
\label{sec:orga15df67}

Utilizando el módulo \textbf{json} o \textbf{simplejson}, investiga en la documentación el
modo de realizar las acciones \textbf{dumps} y \textbf{loads}. ¿Cúales son las variantes?

\begin{itemize}
\item Crea un script que las use.

\item Ten en cuenta que la acción \textbf{dumps} transforma un diccionario a string, por lo
que faltaría transformar el objeto string a bytes, recuerda usar \textbf{encode}

\item Lo mismo al deserializar, recibe los bytes, usa \textbf{decode} y utiliza \textbf{loads}.
\end{itemize}

\section{Creando un Socket}
\label{sec:org94e1b89}

Crearemos un socket de la familia \textbf{\(AF_UNIX\)}, es decir debemos entregar como
parámetro de dirección una ruta, que será el espacio en dónde se compartirá la
información. El tipo en este caso, lo escogemos como \textbf{\(SOCK_STREAM\)}.

Una forma sencilla de crear un socket server, considera los siguientes pasos:

\begin{minted}[]{python}
import socket
import pickle
import time

bits = 3
buffersize = 2**8

timeout = 60

familia = socket.AF_UNIX
tipo = socket.SOCK_STREAM

server = socket.socket(familia, tipo)

ruta = '/tmp/server.sock'

direccion = ruta

# ligar socket server a la direccion
server.bind(direccion)

# definir timeout
# en segundos
server.settimeout(timeout)

# escuchar por conexiones de nuevos clientes
server.listen()

# acepta conexión
(conn, address) = server.accept()

with conn:
  print('Connectado por', address)
  while True:
    data = conn.recv(buffersize)
    print(data)
    time.sleep(1)
    if data:
      msj = pickle.loads(data)
      print(msj)
      #if not data: break
      conn.sendall(pickle.dumps("Recibido %s" %msj))	

\end{minted}

\section{Conectándonos a un Socket}
\label{sec:org99ea622}

Ya conocemos la dirección del socket creado, por lo que necesitamos conectarnos
y poder enviar mensajes. Se escribe un script que active un cliente, se conecte
y me pregunte por mensajes a enviar.

\begin{minted}[]{python}
import socket
import pickle


bits = 3
buffersize = 2**8

timeout = 60

familia = socket.AF_UNIX
tipo = socket.SOCK_STREAM

cliente = socket.socket(familia, tipo)


ruta = '/tmp/server.sock'

direccion = ruta

# me conecto a una dirección
# que sabemos es un socket afín a lo que 
# necesito comunicar

conn = cliente.connect(direccion)

print(conn)

while True:
  mensaje = input("Envía un mensaje:\n")
  pm = pickle.dumps(mensaje)
  cliente.sendall(pm)
  rm = cliente.recv(buffersize)
  msj = pickle.loads(rm)
  print("Hemos recibido en cliente %s"%msj)
\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:org33bc151}

Revisar la activación socket con la familia \(AF_NET\).

\section{Tarea}
\label{sec:orgc004ab8}

Crear una serie de clases que permitan hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Serializar y Deserializar un Objeto \textbf{MensajeMagico}

\item Una clase \textbf{SuperSocket}, que cree un \textbf{socket servidor} o \textbf{socket cliente} según lo que
necesites y puedas ocupar \textbf{MensajeMagico} para enviar y recibir mensajes.
También que te de la opción de trabajar con las familias \textbf{UNIX} o \textbf{NET}

\item Probar que funcione, un tu computador y en una red com más compañeros.

\item Que las pruebas muestren, imprimiendo en distintos colores, los mensajes
enviados y los mensajes recibidos.
\end{itemize}
\end{document}
